[
  {
    "question": "03 3D프린터로 출력할 부품에 출력 공차를 적용할 경우의 설명으로 틀린 것은?",
    "choices": [
      "부품과 부품이 조립되는 부분에 대해서 출력 공차를 부여한다.",
      "모델링 지름이 작은 축과 구멍으로 조립 이 되는 경우 구멍을 조금 더 키워 출력 한다.",
      "두 개의 조립 부품이 있으면 두 개의 부 품 모두에 공차를 적용하여 모델링을 수 정한다.",
      "구멍의 벽이 얇은 형태와 축의 경우라면 축을 조금 줄이는 공차를 적용하는 것이 바람직하다."
    ],
    "answer": "③",
    "explanation": "니 조립 부품 중에서 두 개의 부품을 모두 수정 하는 것이 아니라, 두 부품 중에서 하나의 부 품에만 공차를 적용하는 것이 바람직하다. 0. FDM 방식 3D프린터로 출력할 경우 크기 및 두께 변경에 대한 내용으로 틀린 것은? ① 아주 작은 구멍이나 간격이 좁은 부품 요 소들이 제대로 출력이 되지 않는 경우가 발생하므로 조립이 가능하도록 부품의 크기를 변경"
  },
  {
    "question": "니 조립 부품 중에서 두 개의 부품을 모두 수정 하는 것이 아니라, 두 부품 중에서 하나의 부 품에만 공차를 적용하는 것이 바람직하다. 0. FDM 방식 3D프린터로 출력할 경우 크기 및 두께 변경에 대한 내용으로 틀린 것은?",
    "choices": [
      "아주 작은 구멍이나 간격이 좁은 부품 요 소들이 제대로 출력이 되지 않는 경우가 발생하므로 조립이 가능하도록 부품의 크기를 변경해야 한다.",
      "구멍이 지름 lmm 이하이면 출력이 되지 않을 수 있으며，축은 지름 lmm 이하에 서 출력되지 않는다.",
      "너무 얇은 외벽 두께를 가진 부품의 형상 또한 부품 수정을 통해 외벽 두께를 변 경해야 하며，최소한 lmm 이상의 벽면 으로 출력될 수 있도록 수정한다.",
      "출력 방향에 따라 외벽의 두께가 변경될 수 있으나，부품의 모든 외벽 두께를 변 경할 필요는 없다."
    ],
    "answer": "④",
    "explanation": "출력 방향에 따라 외벽의 두께가 변경될 수 있으므로. 부품의 모든 외벽 두께를 변경하는 것이 안전하다. F > > 刀 一 , 03 변 >lr l ( > l o!H Kl nJa OIE 출제예상문제 127 3D프린터운용기능사 자격증 대비과정 3□프린터문용기능사 필기 PART 3D 프린터 SW 설정 대비과정 출력보조물 설점 _ 출력보조물의 필요성 판별 （1） 지"
  },
  {
    "question": "출력 방향에 따라 외벽의 두께가 변경될 수 있으므로. 부품의 모든 외벽 두께를 변경하는 것이 안전하다. F > > 刀 一 , 03 변 >lr l ( > l o!H Kl nJa OIE 출제예상문제 127 3D프린터운용기능사 자격증 대비과정 3□프린터문용기능사 필기 PART 3D 프린터 SW 설정 대비과정 출력보조물 설점 _ 출력보조물의 필요성 판별 （1） 지지대 3D프린터로 제품 출력 시 필요한 바닥받침대와 형상보조물을 말한다.",
    "choices": [
      "형상보조물（서포터，Supporter） : 제품의 출력 시 적층바닥과 제품이 떨어져 있을 경우 이를 보조 해 주는 지지대를 말한다.",
      "바닥받침대（브림，Brim） : 제품의 출력 시 적층바닥과 제품을 보다 견고하게 유지시켜 주는 지지 대를 말한다. 지지대 Platform Platform 지지대 ＜제품 방향에 따른 지지대의 생성＞ ＜3D프린터를 이용한 출력물〉 130 PART 0스 3D프린터 SW 설정 Q 지지대의 필요성 3D 프린팅은 제작 방식에 따라 제작의 오차 및 오류가 존재한다. 이를 해결하기 위해서 지지대를 형상 제작에 이용하면 효율적으로 제품의 품질을 향상시키고 오차를 줄일 수 있다.",
      "FDM 방식 : 구조물을 제작할 때 제품의 아랫면이 크거나 뒤틀림이 존재할 때에는 지 지대를 이 용하여 제품을 제작하면 제품의 뒤틀림과 오차를 줄일 수 있다.",
      "SLA 방식 : 제품을 제작할 때 지지대를 제작하느냐 안 하느냐에 따라 형상의 오차 및 처짐 등이 발생할 수 있다. 출력보조물 선정 (1) J|X|cH 구조을(Supporter structures)"
    ],
    "answer": "①",
    "explanation": "SL，（광경화성 수지 조형） 방식은 제품을 제작 할 때 지지대를 제작하느냐 안 하느냐에 따라 형상의 오차 및 처짐 등이 발생할 수 있다. 02 다음에서 설명하는 서포터의 종류로 옳은 것은? 외팔보와 같이 돌출되어 새로 생성되는 층이 받쳐지지 않아 아래로 휘게 되는 경우를 방 지하기 위한 지지대 ① Overhang ② Ceiling ③ kland ④ Unst"
  },
  {
    "question": "SL，（광경화성 수지 조형） 방식은 제품을 제작 할 때 지지대를 제작하느냐 안 하느냐에 따라 형상의 오차 및 처짐 등이 발생할 수 있다. 02 다음에서 설명하는 서포터의 종류로 옳은 것은? 외팔보와 같이 돌출되어 새로 생성되는 층이 받쳐지지 않아 아래로 휘게 되는 경우를 방 지하기 위한 지지대",
    "choices": [
      "Overhang",
      "Ceiling",
      "kland",
      "Unstable"
    ],
    "answer": "①",
    "explanation": "Overhang（돌출부）은 외팔보와 같이 돌출되어 새로 생성되는 층이 받쳐지지 않아 아래로 휘 게 되는 경우를 방지하기 위한 지지대이다. ① Overhang（돌출부） ■m ■□ > 刀 어 04 3 D IN rIE rTl _L.⑴ < nji oy 출제예상문제 135 , ᅪ 서포터의 종류와 형상이 잘못 연결된 것은? ① Overhang ② Island ③ Ra"
  },
  {
    "question": "Overhang（돌출부）은 외팔보와 같이 돌출되어 새로 생성되는 층이 받쳐지지 않아 아래로 휘 게 되는 경우를 방지하기 위한 지지대이다.",
    "choices": [
      "Overhang（돌출부） ■m ■□ > 刀 어 04 3 D IN rIE rTl _L.⑴ < nji oy 출제예상문제 135 , ᅪ 서포터의 종류와 형상이 잘못 연결된 것은?",
      "Overhang",
      "Island",
      "Raft"
    ],
    "answer": "③",
    "explanation": ". Raft（뗏목, 부교｝는 성형 플랫폼에 처음으로 만 들어지는 구조물로서 성형 중에는 플랫폼에 대한 강한 접착력을 제공하고, 성형 후에는 부품의 손상 없이 플랫폼에 분리하기 위한 지 지대의 일종이다. Ratt에 대한 형상은 다음과 같다. 05 3D 프린터로 제작 중 소재가 경화하면서 수축에 의해서 뒤틀림이 발생하는 현상을 무엇이라 하는가? ① Saggin"
  },
  {
    "question": ". Raft（뗏목, 부교｝는 성형 플랫폼에 처음으로 만 들어지는 구조물로서 성형 중에는 플랫폼에 대한 강한 접착력을 제공하고, 성형 후에는 부품의 손상 없이 플랫폼에 분리하기 위한 지 지대의 일종이다. Ratt에 대한 형상은 다음과 같다. 05 3D 프린터로 제작 중 소재가 경화하면서 수축에 의해서 뒤틀림이 발생하는 현상을 무엇이라 하는가?",
    "choices": [
      "Sagging",
      "Warping",
      "Torque",
      "Twisting"
    ],
    "answer": "②",
    "explanation": "Warping（워핑, 뒤틀림）은 소재가 경화하면서 수축에 의해서 뒤틀림이 발생하는 현상이다. 06 서포터가 필요 없는 3D프린터 방식은? ① FDM 방식 ② SLA 방식 ③ SLS 방식 ④ DLP 방식"
  },
  {
    "question": "Warping（워핑, 뒤틀림）은 소재가 경화하면서 수축에 의해서 뒤틀림이 발생하는 현상이다. 06 서포터가 필요 없는 3D프린터 방식은?",
    "choices": [
      "FDM 방식",
      "SLA 방식",
      "SLS 방식",
      "DLP 방식"
    ],
    "answer": "③",
    "explanation": "3DP, SLS 방식（분말재료）은 지지대를 사용하 지 않기 때문에 파우더만 털어주면 깨끗한 출 력물을 얻을 수 있다. 3D프린터로 제작 중 하중으로 인해 아래 로 처지는 현상을 무엇이라 하는가? ① Sagging ② Warping （3） Ceiling ④ droop"
  },
  {
    "question": "Sagging（새김, 처짐）은 제작 중 하중으로 인 해 아래로 처지는 현상을 말한다. 136 PART 0々 3D프린터 SW 설정 대비과정 슬라이심 n 제품의 형상 분석 (1) 형상설계 3D 모델링 프로그램을 이용하여 3차원 형상물을 만드는 것을 형상설계라고 한다.",
    "choices": [
      "형상설계에서 고려할 사항 @ 설계 방식에 따라 3D프린팅 제품의 품질이 결정되기 때문에 품질에 따른 설계 빙식을 고려해 야함 © 3D프린터의 종류에 따라 제품의 치수 정밀도가 달라지기 때문에 사용하는 3D프린터의 특징 과 오차범위를 체크해야 함",
      "3D프린터 종류에 따른 설계방식 @ FDM 방식 : 최대 정밀도가 0.1mm 정도로 이보다 더 정밀한 치수정밀도를 갖는 제품의 출 력은 어려움 ©SLA 방식 • 최대 정밀도가 1〜하on로 FDM에 비하여 높은 정밀도의 제품 출력 가능 • 하지만 광경화성 수지의 특징 및 성질을 이해하지 않고 제품의 형상을 설계하면 뒤틀림 등 의 오차 발생 가능 (2) 형상 분석 3D프린팅에서 제품의 품질을 향상시키기 위해 최적의 자세와 형태로 배치하여 지지대를 최소화하 여 제품을 생산해 낼 수 있도록 한다.",
      "회전(Rotate) : X, Y, Z축으로 회전하면서 형상을 분석할 수 있다.",
      "확대 및 축소(Scale) : 형상을 자세히 관찰하여 형상의 오류를 찾고 지지대 없이 출력되는 부분 이 없는지를 분석할 수 있다."
    ],
    "answer": "④",
    "explanation": "SUX 방식에서 광경화성 수지의 특징 및 성질 을 이해하지 않고 제품의 형상을 설계하면 뒤 틀림 등의 오차가 생길 수 있다. 02 형상을 확대 축소하며 자세히 관찰하여 오 류를 찾고 지지대 없이 출력되는 부분이 없는지를 분석할 수 있는 기능은? ① Rotate ② Scale ③ Move ④ Array"
  },
  {
    "question": "SUX 방식에서 광경화성 수지의 특징 및 성질 을 이해하지 않고 제품의 형상을 설계하면 뒤 틀림 등의 오차가 생길 수 있다. 02 형상을 확대 축소하며 자세히 관찰하여 오 류를 찾고 지지대 없이 출력되는 부분이 없는지를 분석할 수 있는 기능은?",
    "choices": [
      "Rotate",
      "Scale",
      "Move",
      "Array"
    ],
    "answer": "②",
    "explanation": "확대 및 축소(汝ale) 기능에서는 형상을 자세 히 관찰하여 형상의 오류를 찾고 지지대 없이 출력되는 부분이 없는지를 분석할 수 있다. ① 회전(Rotate) : X, Y, 고축으로 회전하면서 형상을 분석할 수 있다. ③ 이동(Move) : 좌, 우，앞. 뒤로 이동하면서 형상을 분석하고 출력 위치를 선택할 수 있다. ④ 배열(Array) : 형상분석 기능은"
  },
  {
    "question": "확대 및 축소(汝ale) 기능에서는 형상을 자세 히 관찰하여 형상의 오류를 찾고 지지대 없이 출력되는 부분이 없는지를 분석할 수 있다.",
    "choices": [
      "회전(Rotate) : X, Y, 고축으로 회전하면서 형상을 분석할 수 있다.",
      "이동(Move) : 좌, 우，앞. 뒤로 이동하면서 형상을 분석하고 출력 위치를 선택할 수 있다.",
      "배열(Array) : 형상분석 기능은 아니며 모 델링 형상 등을 배열하는 편집기능이다. 144 PART 0스 3D프린터 SW 설정 03 적층값 설정에 대한 고려 사항으로 틀린 것은? 0 슬라이서 프로그램에서 내부를 채우는 메 뉴는?",
      "3D 모델의 면과 면 사이는 전부 막혀 (Close) 있어야 출력이 된다."
    ],
    "answer": "④",
    "explanation": "1 3D 모델의 스케일을 조정하여 프린터의 재료 소모량 및 제작 시간을 수정할 수 있다. ① Layer height ② Shell thickness ③ Fill density ④ Print speed"
  },
  {
    "question": "1 3D 모델의 스케일을 조정하여 프린터의 재료 소모량 및 제작 시간을 수정할 수 있다.",
    "choices": [
      "Layer height",
      "Shell thickness",
      "Fill density",
      "Print speed"
    ],
    "answer": "③",
    "explanation": "Fill density는 슬라이서 프로그램에서 내부를 채우는 메뉴이다. ① Layer height : 적층 높이를 설정하는 기능 ② Shell thickness : 적층하는 3D 모델의 외 형을 구성하는 외벽의 두께 값을 지정하는 부분 ④ Print speed : 스테핑모터의 속도를 결정 하는 부분 04 다음 중 슬라이서 프로그램이 아닌 것은? ① 메이커봇"
  },
  {
    "question": "Fill density는 슬라이서 프로그램에서 내부를 채우는 메뉴이다.",
    "choices": [
      "Layer height : 적층 높이를 설정하는 기능",
      "Shell thickness : 적층하는 3D 모델의 외 형을 구성하는 외벽의 두께 값을 지정하는 부분",
      "Print speed : 스테핑모터의 속도를 결정 하는 부분 04 다음 중 슬라이서 프로그램이 아닌 것은?",
      "메이커봇(Makerbot) 데스크톱"
    ],
    "answer": "④",
    "explanation": "CATIA는 프랑스 다쏘시스템즈에서 개발한 3D 모델링 프로그램이다. 06 슬라이서 프로그램에서 적층하는 3D 모델 의 외형을 구성하는 외벽의 두께 값을 지 정하는 메뉴는? ① Shell thickness ② Top thickness (3) Printing temperature ④ Layer height"
  },
  {
    "question": "Shell thickness는 슬라이서 프로그램에서 적 층하는 3D 모델의 외형을 구성하는 외벽의 두께 값을 지정하는 메뉴이다. ② Top thickness : 상단 면을 닫을 때 두께 값을 지정하는 부분 ③ Printing temperature : 노즐의 온도를 결 정하는 부분 ④ Layer height : 적층 높이를 설정하는 기능 -UA 刀 어 043D. 미 rlEm . i s w nli o>[l 출제예상문제 1스5 슬라이서 프로그램의 기본 기능에 대한 설 명으로 틀린 것은?",
    "choices": [
      "Top thickness : 상단 면을 닫을 때 두께 값을 지정하는 부분",
      "Printing temperature : 노즐의 온도를 결 정하는 부분",
      "Layer height : 적층 높이를 설정하는 기능 -UA 刀 어 043D. 미 rlEm . i s w nli o>[l 출제예상문제 1스5 슬라이서 프로그램의 기본 기능에 대한 설 명으로 틀린 것은?",
      "Layer height는 적층 높이를 설정하는 기능이다."
    ],
    "answer": "②",
    "explanation": "적층 설정값이 낮을수록 가공시간은 증가하 며 품질은 향상된다. 146 PART 0스 3D프린터 SW 설정 대비과정 G 코드 생성 n 슬라이싱 상태 파악 (1) 가상적층 ① 3D프린터에서 실제로 재료를 적층하기 전에 슬라이싱 소프트웨어를 통해 출력될 모델을 볼 수 있다. ② 가상적층을 통해 서포터의 종류와 형태，출력물과 플랫폼 사이에 브림이나 래프트 등의 모"
  },
  {
    "question": "적층 설정값이 낮을수록 가공시간은 증가하 며 품질은 향상된다. 146 PART 0스 3D프린터 SW 설정 대비과정 G 코드 생성 n 슬라이싱 상태 파악 (1) 가상적층",
    "choices": [
      "3D프린터에서 실제로 재료를 적층하기 전에 슬라이싱 소프트웨어를 통해 출력될 모델을 볼 수 있다.",
      "가상적층을 통해 서포터의 종류와 형태，출력물과 플랫폼 사이에 브림이나 래프트 등의 모양을 미리 알 수 있다. ⑵ 가상적층 보는 법 슬라이싱 프로그램에서 가상적층을 할 때 경로，서포터，플랫폼 등을 확인해야 한다.",
      "경로 (9 3D프린터의 헤드가 움직이는 경로를 나타냄 © 시작할 때는 모델 외부에서 들어와 출력이 모두 끝났을 때 위로 나가는 것을 알 수 있음",
      "서포터 : 형상이 무너지지 않도록 받침대를 세우는 데 이때의 형상을 확인한다. ＜서포터의 위치와 형상을 확인＞ 刀 > 刀 어 04 uoD IM rlH nli cn< 化 必 CHAPTER 03 G코드생성 147"
    ],
    "answer": "②",
    "explanation": "워드(word)는 블록을 구성하는 가장 작은 단 위로 어드레스와 데이터의 조합으로 구성되 며 제각기 다른 어드레서의 기능에 따라 그 역할이 결정된다. ① 주소(address) : 영문 알파벳 대문자 (A~Z) 중의 하나로 표시된다. ③ 블록(block) : 몇 개의 워드가 모여 구성된 한 개의 지령단위를 블록이라고 한다. ◦코드와 기능의 연결이 바르지 않은"
  },
  {
    "question": "워드(word)는 블록을 구성하는 가장 작은 단 위로 어드레스와 데이터의 조합으로 구성되 며 제각기 다른 어드레서의 기능에 따라 그 역할이 결정된다.",
    "choices": [
      "주소(address) : 영문 알파벳 대문자 (A~Z) 중의 하나로 표시된다.",
      "블록(block) : 몇 개의 워드가 모여 구성된 한 개의 지령단위를 블록이라고 한다. ◦코드와 기능의 연결이 바르지 않은 것은?",
      "G01 : 직선 이송",
      "G04 : 드웰 (Dwell)"
    ],
    "answer": "②",
    "explanation": "• G91 : 증분값 지령 • G92 : 공작물 좌표계 설정 04 m코드와 기능의 연결이 바르지 않은 것은? ① M0 : 프로그램 정지 ② M17 : 스테핑 모터에 전원공급 ③ M18 : 스테핑 모터에 전원차단 ④ M104 : 냉각팬을 ON"
  },
  {
    "question": "• G91 : 증분값 지령 • G92 : 공작물 좌표계 설정 04 m코드와 기능의 연결이 바르지 않은 것은?",
    "choices": [
      "M0 : 프로그램 정지",
      "M17 : 스테핑 모터에 전원공급",
      "M18 : 스테핑 모터에 전원차단",
      "M104 : 냉각팬을 ON"
    ],
    "answer": "④",
    "explanation": "M104는 헤드의 온도를 지정하는 명령이다. •M126 : 냉각팬을 ON •M127 : 냉각팬을 OFF ■□ > 刀 어 04 3 【 〕 머 삔 巾 | SW 陰 샌 출제예상문제 157 다음에 지시된 M코드의 설명으로 옳은 것은? M140S80； ① 베드의 온도를 80OC로 설정 ② 노즐의 온도를 80°C로 설정 ③ 챔버 내부 온도를 80°C로 설정 ④ 헤드의"
  },
  {
    "question": "M104는 헤드의 온도를 지정하는 명령이다. •M126 : 냉각팬을 ON •M127 : 냉각팬을 OFF ■□ > 刀 어 04 3 【 〕 머 삔 巾 | SW 陰 샌 출제예상문제 157 다음에 지시된 M코드의 설명으로 옳은 것은? M140S80；",
    "choices": [
      "베드의 온도를 80OC로 설정",
      "노즐의 온도를 80°C로 설정",
      "챔버 내부 온도를 80°C로 설정",
      "헤드의 속도를 80m/s로 설정"
    ],
    "answer": "①",
    "explanation": ""
  }
]